<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-05T11:57:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Kimün-Ko</title><subtitle>Kimün-Ko: Observatorio de Recursos Hídricos de la Región de La Araucanía </subtitle><author><name>Kimün-Ko</name></author><entry><title type="html">Lanzamiento de Informe a Las Naciones del CR2 Revela Crisis Inminente en Acceso al Agua en Chile</title><link href="http://localhost:4000/seguridad-h%C3%ADdrica/cambio-climatico/Lanzamiento_de_Informe_a_Las_Naciones_del_CR2/" rel="alternate" type="text/html" title="Lanzamiento de Informe a Las Naciones del CR2 Revela Crisis Inminente en Acceso al Agua en Chile" /><published>2023-11-24T13:15:00-03:00</published><updated>2023-11-24T13:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/seguridad-h%C3%ADdrica/cambio-climatico/Lanzamiento_de_Informe_a_Las_Naciones_del_CR2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/seguridad-h%C3%ADdrica/cambio-climatico/Lanzamiento_de_Informe_a_Las_Naciones_del_CR2/">&lt;p&gt;El último informe presentado por el &lt;a href=&quot;https://www.cr2.cl/&quot;&gt;Centro de Ciencia del Clima y la Resiliencia (CR2)&lt;/a&gt; titulado &lt;a href=&quot;https://www.cr2.cl/seguridadhidrica/&quot;&gt;“Seguridad Hídrica en Chile: Caracterización y Perspectivas de Futuro”&lt;/a&gt;, detallada el estado actual y futuro del acceso al agua en el país, destacando una alarmante crisis en el acceso al agua en Chile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El informe, el séptimo presentado a las naciones por el CR2, se basa en la recopilación y síntesis de evidencia científica crucial para respaldar las decisiones relacionadas con la seguridad hídrica en Chile. Este concepto apunta a asegurar la disponibilidad y calidad del agua para el consumo humano y la preservación de los procesos naturales.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;p style=&quot;flex: 2; text-align: justify; margin-right: 10px;&quot;&gt;
    El informe, el séptimo presentado a las naciones por el CR2, &lt;strong&gt; se basa en la recopilación y síntesis de evidencia científica crucial para respaldar las decisiones relacionadas con la seguridad hídrica en Chile.&lt;/strong&gt; Este concepto apunta a asegurar la disponibilidad y calidad del agua para el consumo humano y la preservación de los procesos naturales.
    &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
    Donde se revela una perspectiva preocupante sobre la seguridad hídrica en el contexto del cambio climático durante el siglo XXI. 
  &lt;/p&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 3; text-align: center; margin-left: 10px;&quot;&gt;
  &lt;iframe width=&quot;500&quot; height=&quot;330&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope;     picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/I93HtjwzoCs?si=lvzEHaFUN04C6iT6&quot; title=&quot;YouTube video player&quot;&gt;
  &lt;/iframe&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Además, ofrece recomendaciones específicas para avanzar hacia una mayor seguridad hídrica, considerando la realidad territorial en términos de uso, disponibilidad y gobernanza del agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los resultados muestran un aumento significativo en el consumo de agua en Chile desde 1960, principalmente impulsado por los sectores agrícola y forestal. Este incremento ha llevado a niveles críticos de estrés hídrico, particularmente en la zona central del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La megasequía actualmente experimentada está directamente relacionada con los niveles de estrés en las cuencas, agravada por el aumento en los usos de agua a lo largo de varias décadas. Se señala que este fenómeno se superpone a una tendencia hacia un clima más seco en Chile central, atribuido a señales de cambio climático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El informe proyecta que, en un escenario adverso, la mayoría de las cuencas del centro y norte de Chile enfrentarán niveles extremos de estrés hídrico de manera permanente para mediados de siglo, debido al crecimiento sostenido del consumo de agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La posibilidad de un “día cero”, donde la demanda de agua superaría la disponibilidad, es una amenaza inminente en la capital del país, especialmente ante el agotamiento de las fuentes subterráneas debido al consumo excesivo durante los años de megasequía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los expertos enfatizan la necesidad de medidas urgentes para mitigar los impactos a largo plazo de esta crisis, sugiriendo metas específicas de seguridad hídrica en la política pública y abordando las disposiciones conflictivas existentes en el Código de Aguas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El informe destaca las dificultades para satisfacer las necesidades de más de 2.2 millones de habitantes en áreas rurales, donde solo el 54 % cuenta con acceso a agua potable provista por empresas sanitarias. La gestión comunitaria y el abastecimiento individual son realidades para gran parte de esta población, presentando desafíos adicionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, &lt;strong&gt;el informe del CR2 destaca una inminente crisis en el acceso al agua en Chile, especialmente en el contexto del cambio climático.&lt;/strong&gt; La necesidad de medidas inmediatas y la reconsideración de políticas existentes son imperativas para garantizar la seguridad hídrica y enfrentar esta situación crítica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mayor información, puede visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://www.cr2.cl/seguridadhidrica/&quot;&gt;Seguridad hídrica en Chile: Caracterización y perspectivas de futuro.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.cr2.cl/informes-a-las-naciones/&quot;&gt;Informes a Las Naciones del CR2.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.cr2.cl/cr2-presenta-investigacion-sobre-la-disponibilidad-de-agua-en-el-pais/&quot;&gt;CR2 presenta investigación sobre la seguridad hídrica en el país.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=0VP-D_jaS0U&amp;amp;ab_channel=PrensaCR2&quot;&gt;Presentación del informe, realizada en la FCFM de la Universidad de Chile.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="seguridad-hídrica" /><category term="cambio-climatico" /><summary type="html">El último informe presentado por el Centro de Ciencia del Clima y la Resiliencia (CR2) titulado “Seguridad Hídrica en Chile: Caracterización y Perspectivas de Futuro”, detallada el estado actual y futuro del acceso al agua en el país, destacando una alarmante crisis en el acceso al agua en Chile.</summary></entry><entry><title type="html">Colaborador de Kimün-Ko obtiene beca Fulbright</title><link href="http://localhost:4000/ing.%20civil/Fulbright_para_alumni_de_Ing_Civil/" rel="alternate" type="text/html" title="Colaborador de Kimün-Ko obtiene beca Fulbright" /><published>2023-11-20T08:59:00-03:00</published><updated>2023-11-20T08:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ing.%20civil/Fulbright_para_alumni_de_Ing_Civil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ing.%20civil/Fulbright_para_alumni_de_Ing_Civil/">&lt;p&gt;Cristóbal Soto, graduado de la primera generación de Ingeniería Civil de la Universidad de la Frontera, ha sido galardonado recientemente con la prestigiosa beca Doctorado Igualdad de Oportunidades Extranjero FULBRIGHT-ANID para realizar estudios en los Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante su paso por la Universidad de la Frontera, Cristóbal destacó al formar parte del primer centro de estudiantes, fue ayudante de diversas asignaturas hasta que se graduó entre los tres mejores estudiantes de su generación. En su actual desarrollo profesional, se desempeña en la consultora ICASS SpA (con sede en Santiago), participando en proyectos de relevancia nacional, tal como los Planes Estratégicos de Gestión de Recursos Hídricos para las cuencas del Maipo, Concordia y Cuencas costeras entre Maipo y Rapel, así como también ha participado en importantes proyectos de modelación de los recursos hídricos  superficiales y subterráneos de nuestro país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde su titulación como Ingeniero Civil UFRO, Cristóbal ha buscado participar en el ámbito de la investigación científica, presentando su trabajo de tesis, titulado “&lt;a href=&quot;https://bibliotecadigital.ufro.cl/?a=view&amp;amp;item=1678&quot;&gt;&lt;em&gt;Construcción de curvas Intensidad-Duración-Frecuencia, de alta resolución espacial para la zona Centro-Sur de Chile&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;”, en el &lt;em&gt;XXV Congreso Chileno de Ingeniería Hidráulica&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;SOCHID&lt;/strong&gt;) en 2021 y posteriormente lo presentó en la prestigiosa conferencia &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5194/egusphere-egu2020-21091&quot;&gt;&lt;strong&gt;European Geosciences Union&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; en el año 2022. En septiembre de 2023, &lt;a href=&quot;https://simposio.cr2.cl/wp-content/uploads/2023/09/SP4.pdf&quot;&gt;una evolución de su trabajo de tesis&lt;/a&gt; fue presentado en el &lt;a href=&quot;https://simposio.cr2.cl/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Simposio Internacional “Clima y Resiliencia en Tiempo de Cambio”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;  y la próxima semana será presentado en el &lt;a href=&quot;https://congresogeologicochileno.cl/&quot;&gt;&lt;strong&gt;XVI Congreso Geológico Chile&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, en colaboración en el Dr. Mauricio Zambrano-Bigiarini y la Dra. Violeta Tolorza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En paralelo a su trabajo en la consultora ICASS, Cristóbal ha continuado colaborando en diversas investigaciones del &lt;a href=&quot;https://kimunko.ufro.cl/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Observatorio de Recursos Hídricos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; del Departamento de Ingeniería en Obras Civiles (&lt;a href=&quot;https://kimunko.ufro.cl/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Kimün-Ko&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;), y actualmente se encuentra preparando un artículo científico que avanza sustantivamente los resultados alcanzados en su trabajo de tesis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-11-20/Fullbright_CSoto2.jpeg&quot; alt=&quot;Foto Cristóbal Soto&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es en ese contexto que Cristóbal decidió postular al programa Fulbright, dirigido por el gobierno de Estados Unidos en colaboración con otros 160 países. Este programa ofrece oportunidades de intercambio internacional, educación y cultura a individuos destacados en diversas disciplinas. La &lt;a href=&quot;https://fulbrightchile.cl/quienes-somos/&quot;&gt;lista de Fulbright Alumni&lt;/a&gt; incluye 41 jefes de gobierno y 62 premios Nobel, evidenciando el impacto global del programa en la búsqueda de soluciones a desafíos globales a través del intercambio y la cooperación. Cristóbal, con su destacada trayectoria y esfuerzo, ha sido el &lt;strong&gt;primer alumni de la carrera de Ing. Civil en obtener esta prestigiosa beca&lt;/strong&gt;, la cual no sólo le entregará dinero para solventar todos los gastos asociados al programa de doctorado, sino que también le brindará apoyo durante el proceso de postulación a los programas de doctorado de algunas de las universidades más destacadas de EEUU (y el mundo), permitiéndole continuar su desarrollo profesional más allá de las fronteras de nuestro país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, es importante destacar que la obtención de este tipo de becas altamente competitivas es un objetivo posible para cualquier estudiante de la Universidad de La Frontera, siempre trabajé con dedicación para alcanzar dicho objetivo durante la mayor parte de su vida universitaria.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="Ing. Civil" /><summary type="html">Cristóbal Soto, graduado de la primera generación de Ingeniería Civil de la Universidad de la Frontera, ha sido galardonado recientemente con la prestigiosa beca Doctorado Igualdad de Oportunidades Extranjero FULBRIGHT-ANID para realizar estudios en los Estados Unidos.</summary></entry><entry><title type="html">Agosto de 2023 Establece un Calentamiento Histórico: El más caluroso en 174 Años de Registro Climático Global</title><link href="http://localhost:4000/cambio-climatico/Agosto_mas_caluroso_registrado/" rel="alternate" type="text/html" title="Agosto de 2023 Establece un Calentamiento Histórico: El más caluroso en 174 Años de Registro Climático Global" /><published>2023-09-14T23:59:00-03:00</published><updated>2023-09-14T23:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cambio-climatico/Agosto_mas_caluroso_registrado</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cambio-climatico/Agosto_mas_caluroso_registrado/">&lt;p&gt;El mes de agosto de 2023 ha dejado su marca en la historia climática, siendo el más caluroso registrado en los 174 años de seguimiento de la NOAA. Un análisis exhaustivo revela que este calor extremo no solo impactó a nivel mundial, sino que también cerró el verano más cálido en el hemisferio norte y el invierno más cálido en el hemisferio sur. La científica jefe de la NOAA, Dra. Sarah Kapnick, destaca la preocupante tendencia, señalando que el mes pasado marcó el 45º agosto consecutivo y el 534º mes consecutivo con temperaturas superiores al promedio del siglo XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se detalla que las temperaturas promedio globales de la superficie terrestre y oceánica en agosto superaron en 2,25 °F (1,25 °C) el promedio del siglo XX, afectando a cuatro continentes y estableciendo récords en la región ártica. Además, se evidencia un &lt;strong&gt;aumento continuo de las temperaturas del mar, con agosto de 2023 estableciendo un récord de anomalía mensual más alta en la temperatura de la superficie del mar (1,85 °F, o 1,03 °C, más de lo normal)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;C:/Users/Marfa/obrha_source/assets/posts/2023-09-14/events_august_2023.png&quot; alt=&quot;Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en agosto 2023&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1&lt;/strong&gt;. Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en agosto 2023. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/news/global-climate-202308&quot;&gt;NOAA/NCEI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El periodo junio-agosto de 2023 se destaca como el más cálido en los 174 años de registro, con consecuencias notables en la extensión del hielo marino, que alcanzó mínimos históricos tanto a nivel mundial como en la Antártida&lt;/strong&gt;. El informe destaca la actividad intensa de tormentas en agosto, con diecinueve tormentas con nombre en todo el mundo, posicionándolo como el tercer agosto más activo desde 1981.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;C:/Users/Marfa/obrha_source/assets/posts/2023-09-14/August_2023_Sea_Ice_Extent.png&quot; alt=&quot;Extensión promedio del hielo marino del Ártico (izquierda) y la Antártida (derecha) para agosto de 2023&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 2&lt;/strong&gt;. Extensión promedio del hielo marino del Ártico (izquierda) y la Antártida (derecha) para agosto de 2023. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/time-series&quot;&gt;NOAA/National Centers for Environmental information (NCEI)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen, el informe de la NOAA subraya la &lt;strong&gt;gravedad del calentamiento global&lt;/strong&gt;, destacando que las condiciones actuales podrían llevar a nuevos récords en los próximos años si no se abordan las emisiones que impulsan este fenómeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obtener más información, por favor visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] NASA. (2023, 14 de septiembre). &lt;a href=&quot;https://www.nasa.gov/news-release/nasa-announces-summer-2023-hottest-on-record/?utm_source=TWITTER&amp;amp;utm_medium=NASA&amp;amp;utm_campaign=NASASocial&quot;&gt;NASA Announces Summer 2023 Hottest on Record.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] NOAA. (2023, 14 de septiembre). &lt;a href=&quot;https://www.noaa.gov/news/world-just-sweltered-through-its-hottest-august-on-record&quot;&gt;The world just sweltered through its hottest August on record&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] NOAA. (2023, 14 de septiembre). &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/news/global-climate-202308&quot;&gt;Earth had its warmest August and June–August period on record; fifth consecutive month of record-high global ocean surface temperature&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] NOAA. (2023, 14 de septiembre). &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202308&quot;&gt;NOAA National Centers for Environmental Information, Monthly Global Climate Report for August 2023&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="cambio-climatico" /><summary type="html">El mes de agosto de 2023 ha dejado su marca en la historia climática, siendo el más caluroso registrado en los 174 años de seguimiento de la NOAA. Un análisis exhaustivo revela que este calor extremo no solo impactó a nivel mundial, sino que también cerró el verano más cálido en el hemisferio norte y el invierno más cálido en el hemisferio sur. La científica jefe de la NOAA, Dra. Sarah Kapnick, destaca la preocupante tendencia, señalando que el mes pasado marcó el 45º agosto consecutivo y el 534º mes consecutivo con temperaturas superiores al promedio del siglo XX.</summary></entry><entry><title type="html">Fuertes precipitaciones golpean zona central y sur de Chile: Autoridades emiten alertas</title><link href="http://localhost:4000/dissemination/Intenso_sistema_de_lluvias/" rel="alternate" type="text/html" title="Fuertes precipitaciones golpean zona central y sur de Chile: Autoridades emiten alertas" /><published>2023-08-22T13:05:00-04:00</published><updated>2023-08-22T13:05:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/dissemination/Intenso_sistema_de_lluvias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dissemination/Intenso_sistema_de_lluvias/">&lt;p&gt;En los últimos días, una serie de intensas precipitaciones han afectado la zona central y sur de Chile, generando preocupación en las autoridades locales. Las zonas más afectadas incluyen a las regiones de O’Higgins, Maule, Ñuble y Bío Bío, donde la &lt;a href=&quot;https://www.meteochile.gob.cl/PortalDMC-web/index.xhtml&quot;&gt;Dirección Meteorológica de Chile (DMC)&lt;/a&gt; ha emitido alertas meteorológicas para prevenir los posibles impactos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las condiciones climáticas han llevado a un incremento significativo en los niveles de precipitación. Un fenómeno particular ha llamado la atención: durante las lluvias, la isoterma cero se ha mantenido alta. Esto ha ocasionado que la precipitación en las zonas elevadas de la Cordillera de Los Andes caiga en forma líquida en lugar de nevada. Como resultado, la acumulación de nieve se ha visto reducida, pero los caudales de los ríos han aumentado, planteando un riesgo elevado de aluviones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según datos del &lt;a href=&quot;(https://vismet.cr2.cl/)&quot;&gt;Visualizador Meterológico (VisMet)&lt;/a&gt;, las precipitaciones acumuladas en las últimas 72 horas han superado los 200 [mm] en estas regiones. Este exceso de agua ha desencadenado el desbordamiento de ríos, inundaciones en áreas bajas, deslizamientos de tierra y anegamientos en diversas zonas del centro y sur del país. Como resultado, cientos de personas se han visto &lt;a href=&quot;https://www.infobae.com/america/agencias/2023/08/22/tres-fallecidos-y-4300-damnificados-por-las-intensas-lluvias-en-el-centro-sur-de-chile/&quot;&gt;damnificadas&lt;/a&gt;, con cierres de escuelas y carreteras que han alterado la vida cotidiana en estas regiones afectadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La región de La Araucanía también ha enfrentado las consecuencias de estas condiciones meteorológicas adversas. El &lt;a href=&quot;https://senapred.cl/informate_conte/se-declara-emergencia-comunal-para-cholchol-lonquimay-curarrehue-y-temuco-por-evento-meteorologico/&quot;&gt;SENAPRED&lt;/a&gt; declaró una emergencia comunal en Cholchol, Lonquimay, Curarrehue y Temuco el 21 de agosto. Esta medida se tomó ante el riesgo de crecidas del río Cautín y un socavón en la ruta S-188, que podría llevar al colapso de un puente en la comuna de Cholchol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El día de hoy, el &lt;a href=&quot;https://senapred.cl/alerta-temprana-preventiva-para-la-region-de-la-araucania-por-evento-meteorologico-7/&quot;&gt;SENAPRED&lt;/a&gt; ha actualizado la alerta temprana preventiva en La Araucanía. Descartando tormentas eléctricas y precipitaciones de intensidad normal a moderada. La región permanece en estado de vigilancia y monitoreo constante para hacer frente a los riesgos presentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con la Dirección Meteorológica de Chile, estas condiciones climáticas se mantendrán hasta el miércoles 23 de agosto en las regiones afectadas. Se espera una disminución gradual en la intensidad de las precipitaciones, brindando un respiro a las comunidades afectadas y en amenaza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-08-22/Noticia_22_08_2023.png&quot; alt=&quot;Precipitación acumulada en la zona central y sur de Chile&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1&lt;/strong&gt;. Precipitación acumulada en la zona central y sur de Chile. Fuente: Elaboración propia en base de datos obtenidos en VisMet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los datos de precipitaciones acumuladas a nivel nacional para un máximo de 72 horas de datos horarios están disponibles en el &lt;a href=&quot;https://vismet.cr2.cl/&quot;&gt;Visualizador Meteorológico (VisMet)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="dissemination" /><summary type="html">En los últimos días, una serie de intensas precipitaciones han afectado la zona central y sur de Chile, generando preocupación en las autoridades locales. Las zonas más afectadas incluyen a las regiones de O’Higgins, Maule, Ñuble y Bío Bío, donde la Dirección Meteorológica de Chile (DMC) ha emitido alertas meteorológicas para prevenir los posibles impactos.</summary></entry><entry><title type="html">Julio 2023 más caluroso registrado en 174 años, (NASA)</title><link href="http://localhost:4000/cambio-climatico/Julio_mas_caluroso_registrado/" rel="alternate" type="text/html" title="Julio 2023 más caluroso registrado en 174 años, (NASA)" /><published>2023-08-14T23:59:00-04:00</published><updated>2023-08-14T23:59:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/cambio-climatico/Julio_mas_caluroso_registrado</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cambio-climatico/Julio_mas_caluroso_registrado/">&lt;p&gt;La Tierra acaba de soportar su julio más caluroso registrado, según científicos del Centro Nacional de Información Ambiental (NCEI) de la NOAA y también de científicos de la NASA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por cuarto mes consecutivo, la temperatura global de la superficie del océano también alcanzó un récord histórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, julio de 2023 fue 0,24ºC más cálido que cualquier otro julio registrado por la NASA (desde 1880), y fue 1,18ºC más cálido que el julio promedio entre 1951 y 1980.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partes de Sudamérica, el norte de África, América del Norte y la Península Antártica estuvieron especialmente calientes, experimentando aumentos de temperatura de alrededor de 4ºC por encima del promedio. En general, el calor extremo de este verano puso a decenas de millones de personas bajo advertencias de calor y se relacionó con cientos de enfermedades y muertes relacionadas con el calor. El julio récord continúa una tendencia a largo plazo de calentamiento impulsado por la actividad humana, principalmente debido a las emisiones de gases de efecto invernadero, que se ha vuelto evidente en las últimas cuatro décadas. Según los datos de la NASA, los cinco julios más calurosos desde 1880 han ocurrido en los últimos cinco años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;El cambio climático está afectando a personas y ecosistemas en todo el mundo, y esperamos que muchos de estos impactos aumenten con el calentamiento continuo&lt;/em&gt;,” dijo Katherine Calvin, científica jefa y asesora climática principal de la sede de la NASA en Washington. “&lt;em&gt;Nuestra agencia observa el cambio climático, sus impactos y sus impulsores, como los gases de efecto invernadero, y estamos comprometidos en proporcionar esta información para ayudar a las personas a planificar para el futuro&lt;/em&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-08-14/graphic_July_2023_Temp_anomalies_(1901-2020_mean).png&quot; alt=&quot;Anomalías globales de temperatura terrestre y oceánica de enero a julio 2023 con respecto a la media del periodo 1901-2000&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1&lt;/strong&gt;. Anomalías globales de temperatura terrestre y oceánica de enero a julio 2023 con respecto a la media del periodo 1901-2000. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/time-series&quot;&gt;NOAA/National Centers for Environmental information (NCEI)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-08-14/map_July_2023_Temp_anomalies_(1991-2020_mean).png&quot; alt=&quot;Anomalías de temperatura por coordenadas en una cuadrícula de 5°x5° de julio 2023 con respecto a la media del período 1991-2020.&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 2&lt;/strong&gt;. Anomalías de temperatura por coordenadas en una cuadrícula de 5°x5° de julio 2023 con respecto a la media del período 1991-2020. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/mapping&quot;&gt;NOAA/NCEI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-08-14/events_july_2023.png&quot; alt=&quot;Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en julio 2023&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 3&lt;/strong&gt;. Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en julio 2023. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202308&quot;&gt;NOAA/NCEI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obtener más información, por favor visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://www.nasa.gov/press-release/nasa-clocks-july-2023-as-hottest-month-on-record-ever-since-1880&quot;&gt;NASA Clocks July 2023 as Hottest Month on Record Ever Since 1880&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.noaa.gov/news/record-shattering-earth-had-its-hottest-july-in-174-years&quot;&gt;Record shattering: Earth had its hottest July in 174 years&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/news/global-climate-202307&quot;&gt;Earth had its warmest July on record; fourth consecutive month of record-high global ocean surface temperature&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/time-series&quot;&gt;NOAA National Centers for Environmental information, Climate at a Glance: Global Time Series&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/mapping&quot;&gt;NOAA National Centers for Environmental information, Climate at a Glance: Global Mapping&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6] &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202308&quot;&gt;NOAA National Centers for Environmental Information, Monthly Global Climate Report for August 2023&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="cambio-climatico" /><summary type="html">La Tierra acaba de soportar su julio más caluroso registrado, según científicos del Centro Nacional de Información Ambiental (NCEI) de la NOAA y también de científicos de la NASA.</summary></entry><entry><title type="html">La Tierra acaba de experimentar su junio más caluroso registrado (NOAA)</title><link href="http://localhost:4000/cambio-climatico/Junio_mas_caluroso_registrado/" rel="alternate" type="text/html" title="La Tierra acaba de experimentar su junio más caluroso registrado (NOAA)" /><published>2023-07-13T23:59:00-04:00</published><updated>2023-07-13T23:59:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/cambio-climatico/Junio_mas_caluroso_registrado</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cambio-climatico/Junio_mas_caluroso_registrado/">&lt;p&gt;El mundo acaba de pasar por su &lt;strong&gt;junio más caluroso&lt;/strong&gt; en los 174 años de registro climático global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La temperatura global de la superficie en junio estuvo 1.05°C por encima del promedio del siglo XX, que es de 15.5°C, convirtiéndolo en el junio más cálido registrado. Esto marcó la primera vez que la temperatura en junio superó 1°C por encima del promedio a largo plazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junio de 2023 estuvo 0.13°C más cálido que el récord anterior de junio en 2020, pero 0.29°C más fresco que la anomalía mensual de temperatura más alta jamás registrada (marzo de 2016).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junio de 2023 marcó el 47º junio consecutivo y el 532º mes consecutivo con temperaturas al menos nominalmente por encima del promedio del siglo XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, la anomalía de la temperatura de la superficie del océano de la Tierra, que indica cuánto más cálidas o frías son las temperaturas en comparación con el promedio a largo plazo, fue la más alta jamás registrada y la cobertura de hielo marino alcanzó un mínimo histórico, según científicos de los Centros Nacionales de Información Ambiental de la NOAA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-07-13/Global_Year_Temp_Anomalies.png&quot; alt=&quot;Anomalías globales de temperatura de los años más calurosos y el 2023&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1&lt;/strong&gt;. Anomalías de temperatura de 2023 (línea negra) comparadas con los diez años más cálidos registrados: 2016 (1.º), 2020 (2.º), 2019 (3.º), 2017 (4.º), 2015 (5°), 2022 (5°), 2018 (7°), 2021 (7°), 2014 (9°) y 2010 (10°). Cada punto en las trazas representa la anomalía de temperatura promedio acumulada hasta ese mes en el año. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202306&quot;&gt;NOAA/National Centers for Environmental information (NCEI)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-07-13/global_land_and_ocean_records_(june_1951-2023).png&quot; alt=&quot;Anomalías de temperatura por coordenadas en una cuadrícula de 5°x5° de julio 2023 con respecto a la media del período 1991-2020.&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 2&lt;/strong&gt;. Serie temporal de superficie terrestre (panel a) y superficie oceánica (panel b) mundial en niveles récord en junio de 1951 a 2023. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202306&quot;&gt;NOAA/NCEI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/2023-07-13/events_june_2023.png&quot; alt=&quot;Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en junio 2023&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 10px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 3&lt;/strong&gt;. Mapa global con eventos climáticos importantes ocurridos en junio 2023. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202306&quot;&gt;NOAA/NCEI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obtener más información, por favor visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://www.noaa.gov/news/earth-just-had-its-hottest-june-on-record&quot;&gt;Earth just had its hottest June on record&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://climate.nasa.gov/news/3276/nasa-finds-june-2023-hottest-on-record/#:~:text=June%202023%20was%20the%20hottest,to%20NASA's%20global%20temperature%20analysis.&quot;&gt;Junio de 2023 fue el junio más caluroso registrado según el análisis de temperatura global de la NASA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202306&quot;&gt;NOAA National Centers for Environmental Information, Monthly Global Climate Report for June 2023&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="cambio-climatico" /><summary type="html">El mundo acaba de pasar por su junio más caluroso en los 174 años de registro climático global.</summary></entry><entry><title type="html">Esta es la última víctima del cambio climático en Chile (La Tercera)</title><link href="http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021/" rel="alternate" type="text/html" title="Esta es la última víctima del cambio climático en Chile (La Tercera)" /><published>2021-03-17T23:59:00-03:00</published><updated>2021-03-17T23:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021/">&lt;p&gt;A recent study by the Center for Climate Science and Resilience &lt;a href=&quot;http://www.cr2.cl/&quot;&gt;(CR)2&lt;/a&gt;, led by Dr. Mauricio Galleguillos, analyzed in detail the impact of climate change and land use change on water availability from the Cauquenes River Basin, which dried up during the summer of 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The full note can be read on the &lt;a href=&quot;http://www.cr2.cl/esta-es-la-ultima-victima-del-cambio-climatico-en-chile-la-tercera /&quot;&gt;(CR)2 website&lt;/a&gt; or directly in &lt;a href=&quot;https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/esta-es-la-ultima-victima-del-cambio-climatico-en-chile/XILZNVDRRJCGBDEMOR5UWN225I/ ? fbclid = IwAR3HEdPXPbTyu31vOPOoQCdKHdpX0hABAN0cabWORe_5HnExwsMN4ZH62DM&quot;&gt;La Tercera newspaper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The scientific article published in the &lt;em&gt;Journal of Hydrology&lt;/em&gt; is available &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2021.126047&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="dissemination" /><summary type="html">A recent study by the Center for Climate Science and Resilience (CR)2, led by Dr. Mauricio Galleguillos, analyzed in detail the impact of climate change and land use change on water availability from the Cauquenes River Basin, which dried up during the summer of 2020.</summary></entry><entry><title type="html">Esta es la última víctima del cambio climático en Chile (La Tercera)</title><link href="http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021/" rel="alternate" type="text/html" title="Esta es la última víctima del cambio climático en Chile (La Tercera)" /><published>2021-03-17T23:59:00-03:00</published><updated>2021-03-17T23:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dissemination/La_Tercera_Cauquenes_JoH2021/">&lt;p&gt;Un reciente estudio del Centro de Ciencia del Clima y Resiliencia &lt;a href=&quot;http://www.cr2.cl/&quot;&gt;(CR)2&lt;/a&gt;, liderado por el Dr. Mauricio Galleguillos, analizó en detalle el impacto del cambio climático y el cambio de uso de suelo en la disponibilidad de agua de la Cuenca del Río Cauquenes, el que se secó durante el verano de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nota completa puede ser leida en el &lt;a href=&quot;http://www.cr2.cl/esta-es-la-ultima-victima-del-cambio-climatico-en-chile-la-tercera/&quot;&gt;sitio del (CR)2&lt;/a&gt; o directamente en el &lt;a href=&quot;https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/esta-es-la-ultima-victima-del-cambio-climatico-en-chile/XILZNVDRRJCGBDEMOR5UWN225I/?fbclid=IwAR3HEdPXPbTyu31vOPOoQCdKHdpX0hABAN0cabWORe_5HnExwsMN4ZH62DM&quot;&gt;diario La Tercera&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El artículo científico publicado en la revista &lt;em&gt;Journal of Hydrology&lt;/em&gt; está disponible &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2021.126047&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="dissemination" /><summary type="html">Un reciente estudio del Centro de Ciencia del Clima y Resiliencia (CR)2, liderado por el Dr. Mauricio Galleguillos, analizó en detalle el impacto del cambio climático y el cambio de uso de suelo en la disponibilidad de agua de la Cuenca del Río Cauquenes, el que se secó durante el verano de 2020.</summary></entry><entry><title type="html">Chi2 project on ‘Exploradores 2020’ (24horas.cl)</title><link href="http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas/" rel="alternate" type="text/html" title="Chi2 project on ‘Exploradores 2020’ (24horas.cl)" /><published>2020-09-11T17:30:00-03:00</published><updated>2020-09-11T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas/">&lt;p&gt;On September 11th, 2020 the international cooperation project NSFC190018 &lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/&quot;&gt;“&lt;strong&gt;Management of global change impacts on hydrological extremes by coupling remote sensing data and an interdisciplinary modelling approach&lt;/strong&gt;”&lt;/a&gt; appeared in the &lt;em&gt;Exploradores 2020&lt;/em&gt; program of the &lt;em&gt;24 horas&lt;/em&gt; Chilean TV channel (national coverage).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This short reportage was invited by the &lt;a href=&quot;http://fica.ufro.cl/&quot;&gt;Faculty of Engineering&lt;/a&gt; of the &lt;a href=&quot;https://www.ufro.cl/&quot;&gt;Universidad de La Frontera (UFRO)&lt;/a&gt;, to describe the main objectives and expected results of this Chile-China cooperation. This project is a collaborative effort between the &lt;a href=&quot;https://www.ufro.cl/&quot;&gt;Universidad de La Frontera (UFRO)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://cr2.cl/&quot;&gt;Center for Climate and Resilience Research (CR2)&lt;/a&gt;, and the &lt;a href=&quot;https://www.uchile.cl/&quot;&gt;Universidad de Chile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this reportage, I described the &lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/Objetivos.html&quot;&gt;objectives&lt;/a&gt;, pilot study areas (Petorca en Longotoma, Mapocho en Los Almendros, Cauquenes en Desembocadura, Trancura antes de Llafenco), the methodology (&lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/ModelosHidrologicos.html&quot;&gt;two hydrological models&lt;/a&gt; of different complexity forced by historical and future global change scenarios), and the expected results (land management planning strategies to decrease the negative impacts of global change on hydrologicl extreme events). In addition, Dra. Daniela Manuschevich described her work in the development of participatory workshops with local stakeholders in each one of the study areas, and the importance of considering them since the very beggining of this project.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This interview is available at &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=XRMDRg1_qMA&quot;&gt;Exploradores 2020 - Viernes 11 de septiembre&lt;/a&gt; from minute 2:34 to 6:42.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;415&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/XRMDRg1_qMA?start=154&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="dissemination" /><summary type="html">On September 11th, 2020 the international cooperation project NSFC190018 “Management of global change impacts on hydrological extremes by coupling remote sensing data and an interdisciplinary modelling approach” appeared in the Exploradores 2020 program of the 24 horas Chilean TV channel (national coverage).</summary></entry><entry><title type="html">Proyecto Chi2 en ‘Exploradores 2020’ (24horas.cl)</title><link href="http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas/" rel="alternate" type="text/html" title="Proyecto Chi2 en ‘Exploradores 2020’ (24horas.cl)" /><published>2020-09-11T17:30:00-03:00</published><updated>2020-09-11T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dissemination/Reportaje_Exploradores_24_horas/">&lt;p&gt;El 11 de septiembre de 2020 el proyecto de cooperación internacional NSFC190018 &lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/&quot;&gt;“&lt;strong&gt;Gestión de los impactos del cambio global en los extremos hidrológicos mediante la integración de datos satelitales y un enfoque de modelación interdisciplinaria&lt;/strong&gt;”&lt;/a&gt; apareció en el programa &lt;em&gt;Exploradores 2020&lt;/em&gt; del canal de TV Chileno &lt;em&gt;24 horas&lt;/em&gt;  (cobertura nacional).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este reportaje fue una invitación de la &lt;a href=&quot;http://fica.ufro.cl/&quot;&gt;Facultad de Ingeniería&lt;/a&gt; de la &lt;a href=&quot;https://www.ufro.cl/&quot;&gt;Universidad de La Frontera (UFRO)&lt;/a&gt;, para describir los principales objetivos y resultados esperados de esta cooperación Chile-China. Este proyecto es un esfuerzo de colaboración entre la &lt;a href=&quot;https://www.ufro.cl/&quot;&gt;Universidad de La Frontera (UFRO)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://cr2.cl/&quot;&gt;Center for Climate and Resilience Research (CR2)&lt;/a&gt;, y la &lt;a href=&quot;https://www.uchile.cl/&quot;&gt;Universidad de Chile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este reportaje, se describieron los &lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/Objetivos.html&quot;&gt;objetivos del proyecto&lt;/a&gt;, zonas de estudio (Petorca en Longotoma, Mapocho en Los Almendros, Cauquenes en Desembocadura, Trancura antes de Llafenco), metodología (&lt;a href=&quot;https://hzambran.github.io/nsfc190018/ModelosHidrologicos.html&quot;&gt;dos modelos hidrológicos&lt;/a&gt; de diferente complejidad forzada por escenarios históricos y futuros de cambio global), y los resultados esperados (estrategias de planificación del manejo del territorio para disminuir los impactos negativos del cambio global en los eventos hidrológicos extremos). Además, Dra. Daniela Manuschevich describió su trabajo en el desarrollo de talleres participativos con actores locales en cada una de las áreas de estudio, y la importancia de considerarlos desde el inicio mismo de este proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La entrevista esta disponible en &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=XRMDRg1_qMA&quot;&gt;Exploradores 2020 - Viernes 11 de septiembre&lt;/a&gt; desde el minuto 2:34 al 6:42.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;50&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/XRMDRg1_qMA?start=154&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Mauricio Zambrano-Bigiarini</name></author><category term="dissemination" /><summary type="html">El 11 de septiembre de 2020 el proyecto de cooperación internacional NSFC190018 “Gestión de los impactos del cambio global en los extremos hidrológicos mediante la integración de datos satelitales y un enfoque de modelación interdisciplinaria” apareció en el programa Exploradores 2020 del canal de TV Chileno 24 horas (cobertura nacional).</summary></entry></feed>